MMORPG的衰落是必然的嗎？

以魔獸世界為代表的MMORPG的衰落，是從2012年開始的。
很多玩家把這個理解為暴雪自己作死。
但是這種衰落也非暴雪一家之禍。
請問MMORPG在近幾年的衰落是必然的嗎？如果時光倒流，你有什麼辦法避免這種衰落？

當我們把MMORPG的每一部分玩法拆開，在相應的領域都能找到更好的代替品時，這就意味著，MMORPG不會再得到市場的青睞。

現在的客觀情況就是如此：喜歡養成的，我們有更碎片化，更便捷，更人性化，服務和體驗更優秀，受眾（即付費者可炫耀目標）更多的頁遊和手游；喜歡PVP的，我們有完全拋棄養成風險和負擔，選擇自由，快節奏對戰，相對公平的競技類游戲；偏向體驗的，我們有從未停止過進化和發展的3A單機和正在欣欣向榮的獨立遊戲— —就連交互和多人協作也在逐漸被手游和主機遊戲蠶食和分屍，毫無疑問，照比三年前還在高歌猛進的端遊市場，現在的情況就是這麼冷酷。

回想一下MMORPG的歷史吧，從初出時的緊縮期，百花齊放，到魔獸進來之後的全民下一步，一天三百款，再到12年左右技術積累的噴發，再到手游頁遊興起端遊研發大潮的戛然而止，那幾個成了氣候的老伙計——永遠是那幾個成了氣候的老伙計。

我們深刻地意識到，做端遊做畫面表現，做玩法深度，都不如做交互氛圍。然而殘酷的是，交互氛圍不是你靠技術積累就能做起來的。

你說魔獸迎來暫離潮，在線猛然跌落，可假若暴雪開下一個版本，他們照樣回來？為什麼？——習慣。

一個玩法的添加，用獎勵來釣著，也就活躍個幾個月；一個版本的更新，鋪開多少的工作量，玩過了也就玩過了。

讓玩家津津樂道的世界和故事，可以形成討論氛圍，引發再創作衝動的圈子——以至於成為玩家生活中的習慣。

大抵上，在長壽的MMORPG中這是最基本的要求。然而這種東西是你開發者能把控得了的嗎——天時地利人和是什麼鬼你算得出來嗎？

你在世界構建上用盡心思，玩家不care怎麼辦？
你在故事講述上用力再猛，玩家下一步怎麼辦？
你花力氣去做腳本表演，玩家嘲笑你木偶戲怎麼辦？
你花精力去做過場批動畫，玩家覺得煩怎麼辦？

大話西遊3給每個主角寫了小說又怎樣？
問菩薩為何倒坐又如何？
激戰2做到了主線任務自由選擇又如何？

你選錯了時間選錯了題材選錯了玩家選錯了方向，任意一個點都足夠讓你快速消失在時代的浪潮中。

你沒有暴白們的信仰怎麼辦？
你沒get到腐女、中二、二次元的點怎麼辦？
你沒有微創新能力和更多的小學生資源怎麼辦？
你沒有累積5年多對畸形屁股的追求者群體怎麼辦？——畫面再美，玩法再突破，素質再高。全部再見。

近兩年手游為什麼像強調親媽一樣強調IP？遊戲形式不適宜，也沒法建立起有效的交互圏，只能靠已形成的交互圏來進行反哺和逆推。市場就是這麼任性，玩家就是這麼任性。——跟我一起悲哀吧。

MMORPG市場已經兩年沒有什麼耀眼的新作了，只剩下一群老傢伙拿著回憶情懷，新玩家病從腰椎轉移到頸椎，根治了徹夜苦戰的鼠標手；多年以後，當你面對著角落裡的圖標，猛然間回想起丟在回憶深處的一行數據，那是某個興奮的夜你親手所建，如今已忘記了密碼。